.. sectionauthor:: `Domagoj Margan <http://domargan.net/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Rad s Python modulom matplotlib i sučeljem pyplot
=================================================

Modul ``matplotlib`` pruža niz funkcija i metoda za grafičke prikaze podataka u obliku histograma, grafikona, dijagrama, mapa, itd. Podmodulom ``pyplot`` omogućen je rad s korisničkim sučeljem koje omogućava rad s funkcijama u stilu MATLAB-a. Izrađeni grafikoni mogu se pohraniti u različite formate, poput ``png`` ili ``pdf``.

Uključivanje modula ``matplotlib`` sa sučeljem ``pyplot`` najčešće se vrši na način:

.. code-block:: python

  import matplotlib.pyplot as plt

Osnovne funkcija za crtanje:

* ``plt.figure()`` -- inicijalizacija crteža
* ``plt.plot()`` -- temeljna funkcija za crtanje zadanih podataka
* ``plt.title()`` -- naslov crteža
* ``plt.xlabel()`` -- naziv x osi
* ``plt.ylabel()`` -- naziv y osi
* ``plt.axis()`` -- određivanje raspona osi
* ``plt.show()`` -- prikaz nacrtanog
* ``plt.savefig()`` -- spremanje crteža

Dodatne funkcije za crtanje:

* ``plt.grid()`` -- prikaz mreže kordinatnog sustva
* ``plt.fill()`` -- 
* ``plt.arrow()`` -- dodavanje strelice osima
* ``plt.xlim()`` -- ograničavanje raspona x osi
* ``plt.ylim()`` -- ograničavanje raspona y osi
* ``plt.legend()`` -- crtanje legende

Specifični tipovi grafičkih prikaza podataka sa pripadajućim funkcijama za crtanje:

* histogram -- ``plt.hist()``
* stupčasti grafikon -- ``plt.bar()``
* horizontalni stupčasti grafikon -- ``plt.hbar()``
* grafikon grešaka -- ``plt.errorbar()``
* loglog dijagram -- ``plt.loglog()``
* pita grafikon -- ``plt.pie()``

Argumentima funkcije ``plt.plot()`` možemo odrediti boje objekata na crtežu:

* ``b`` -- plava boja
* ``g`` -- zelena boja
* ``r`` -- crvena boja
* ``k`` -- crna boja

Također, moguće je odrediti i oblik linija korištenih na crtežu:

* ``-`` -- neprekidna linija
* ``--`` -- isprekidana linija
* ``-.`` -- linija u obliku crta-točka-crta
* ``:`` -- točkasta linija

Ostale oblike i boje linija možete pogledati u `službenoj dokumentaciji funkcije ``plt.plot()`` <http://matplotlib.org/api/pyplot_api.html#matplotlib.pyplot.plot>`__.

.. code-block:: python

  import matplotlib.pyplot as plt

  labels = 'PPHS', 'DS', 'OS1', 'OS2'
  sizes = [22, 11, 75, 63]
  colors = ['green', 'yellow', 'blue', 'red']
  plt.pie(sizes, labels=labels, colors=colors)
  plt.show()

.. todo::

  Nedostaje zadatak.
